石琪：《沙贊》兒戲得有趣、《P 風暴》不通也叫座

上周開映的新片，這兩部票房領先。荷里活漫畫奇俠片《沙贊！神力集結》是特技大製作，在北美和香港都登上榜首。港產片《P 風暴》則在本港緊隨其後，觀眾也不少，在大陸市場更位列第一，上映頭五天收入便接近四億元人民幣，大勝同期收二億多元的《沙贊》。同樣拍攝香港廉政公署追查貪污案，本港豬年賀歲賣座的《廉政風雲・煙幕》，麥兆輝編導，卻在內地賀歲期失利，只收一億一千四百萬元人民幣，遠遠不及現在的《P 風暴》。

當然，叫座未必是好戲，今次一部西片一部港片其實都很兒戲，《P 風暴》尤其不合情理，但有生意，《風暴》系列顯然還會續拍下去。《沙贊》同樣會有續集。

先談《沙贊！神力集結 (Shazam!) 》，本來是美國 Fawcett 漫畫社的超級英雄《驚奇隊長 (Captain Marvel) 》， 1940 年開始刊登， 1953 年結束。七十年代由 DC 漫畫社獲得版權，改名 Shazam! 出版，拍過電視劇，近年重新啟動，現在由派拉蒙公司搬上銀幕。妙在漫威 Marvel 亦取得 Captain Marvel 版權，變成雙胞胎，不久前上映了大製作電影《Marvel 隊長》，不過改為超能女俠，還會成為《復仇者聯盟》生力軍，跟原本的男俠不同。

《沙贊》保持男俠原型，主角是美國少男，獲得魔界巫師沙贊的神力，只要叫出沙贊之名，就會變身為神通極大的超級英雄，再叫沙贊兩字便恢復少男。實際上，比起其他超級英雄猛片，此片的特技動作普通而已，但側重喜劇感和人情味，主角變來變去，相當搞笑。

少男變身超能沙贊，由 Zachary Levi 扮演，像儍頭大叔而童心未泯，施展神通經常錯摸撞板，一味滑稽，越搞越誇張兒戲，我認為不及少男少女和小童們自然真切，養父養母亦演得好。不過漫畫超級英雄根本上都是兒戲炮製，怎能認真看待？今次無甚驚奇，但總算有溫情有笑料，適宜合家歡。

至於《P 風暴》，是林德祿導演，黃百鳴監製的《風暴》系列第四部（前三部的英文字頭是 Z 、 S 、 L），內地片名《反貪風暴 4》。這系列在大陸一部比一部賣座，第一部收入接近一億元人民幣，第二部二億，第三部四億多，現在第四部的總收看來有過之而無不及，可見反貪題材在內地合乎時宜。為何《廉政風雲・煙幕》不受內地歡迎呢？大概因為扭橋多過反貪，而且越扭越離譜。

這系列第三部《L 風暴》劇情最豐富，描述香港成為內地貪官奸商「洗黑錢」的中心，終於把大貪的國家部長繩之於法。可是《P 風暴》使我很失望，古天樂飾演的香港廉署調查主任陸志廉，為了偵查懲教署內有害群之馬貪污，他親自入獄做卧底囚犯，追查貪污罪證，此片就大搞「監獄風雲」。

問題是主角沒有改名易容，用陸志廉原名原貌入獄，其實很易被「起底」，查出他是廉署猛將，何況獄中還有被他拘捕的犯人，包括林家棟飾演的前警官，當然認出他。但片中獄警和其他惡勢力囚犯，竟然不知他的身份，情理非常不通。

完全做戲咁做，搬演過去香港監獄片的橋段，亦可能受南韓片影響，炮製獄中各幫派惡鬥，獄中奸警和貪官置之不理，十分超離香港實況。比起1987年林嶺東導演，周潤發、梁家輝、張耀揚合演的《監獄風雲》，相差甚遠。

《P 風暴》在大陸賺錢，相信由於大陸不會拍攝這類華語監獄黑幕片，而且林峰飾演來自內地的「富二代」，在港坐牢仍然橫行霸道，收買獄官，有些諷刺性，然而刻劃得很誇張。奇在此片也有香港觀眾捧場，可能太年輕，不大知道卅二年前的《監獄風雲》吧？無論如何，香港廉政很重要，亦有不少真實案件值得影壇好好發揮，應該認真拍攝，不可越拍越濫！

超級英雄兒戲炮製
JL咁垃圾都3億美金 24億港紙可以拍幾多套風暴

劇本粗陋犯駁多多

《沙贊》：《P 風暴》、石琪通也兒戲 不有趣得叫座

沙贊不了

屌你老母p風暴咪tvb啲劇囉垃圾

石琪不了

垃圾影評人